\setauthor{М. Минин}

Найдем скорость взяв производную от (20.62):

\[
\conj v = \dif\omega z = \frac{1}{2} \conj v^{\infty}  \left[ 1 + \frac{2z}{2\sqrt{z^2 - a^2}}\right] +
\frac{1}{2} v^{\infty} \left[ 1 - \frac{2z}{2\sqrt{z^2 - a^2}}\right] +
\frac{\Gamma}{2\pi i} \cdot \frac{1 + \frac{2z}{2\sqrt{z^2 -a^2}}}{z + \sqrt{z^2 -a^2}}
\]

Преобразуем выражение и получаем:
\[
\conj v = \frac{1}{2}\left( \conj v^{\infty} + v^{\infty}\right) + \frac1 2 \left( \conj v^{\infty} - v^{\infty}\right) \frac{z}{\sqrt{z^2 - a^2}}
+
i a v_\infty \sin\alpha \cdot \frac{1}{\sqrt{z^2 - a^2}}
\]

Распишем скорость через мнимую и вещественную части:

\[
\left\{
\begin{aligned}
	v^{\infty} = v_{\infty_x} + i v_{\infty_y} \\
	\conj v^{\infty} = v_{\infty_x} - i v_{\infty_y}
\end{aligned}\right.
\Rightarrow
\left\{
\begin{aligned}
	\conj v^\infty + v^\infty &= 2 v_{\infty_x}\\
	\conj v^\infty - v^\infty &= - 2 i v_{\infty_y}\\
\end{aligned}\right.
\]

Запишем выражение для скорости в через проекции воспользовавшись тем, что $v_\infty \sin\alpha = v_{\infty_y}$:

\[
\conj v = v_{\infty_x} - i v_{\infty_y} \frac{z - a}{\sqrt{z^2 - a^2}} = v_{\infty_x} - i v_{\infty_y} \sqrt{\frac{z-a}{z+a}}
\]

Тогда в точках $\pm a$ получаем следующие скорости:

\[
\begin{aligned}
&z = a :\quad &\conj v = v_{\infty_x}\\
&z = - a :& |\conj v| = \infty
\end{aligned}
\]

В результате у нас две проблемы: наличие касательной компоненты силы и в передней острой кромке у нас бесконечная скорость. Это называется \textbf{парадоксом передней острой кромки}.

Дело в том что в точке $(-a, 0)$ у нас особая точка, и тогда наши преобразования незаконны. Напоминаю, что мы делали преобразование Жуковского и раскладывали в ряд Лорана

Теперь найдем аэродинамический момент, действующий на пластинку. Ранее получали выражение (20.60):

\[
L = - \Real\left( k_0 \rho \conj v^{\infty} \Gamma + 2\pi i \ k k_1 \rho \left(\conj v^{\infty}\right)^2\right)
\]

Коэффициенты из разложения в ряд Лорана
\[
	z = f(z) = k\zeta + k_0 + \frac{k_1}{\zeta} + \dots = \zeta + \frac{C^2}{\zeta}
	\quad
	\Rightarrow
	\quad
	k_0 = 0\quad k = 1 \quad k_1= C^2 = \frac{a^2}{4}
\]

Тогда:

\[
L = - \Real\left[ 2\pi i\, \frac{a^2}{4}\, \rho \, v_\infty^2 e^{-2i \alpha}\right] = -\Real\left[ i\frac{\pi a^2}{2} \rho v_\infty^2 \left( \cos 2\alpha - i \sin 2\alpha \right)\right] = - \frac{\pi a^2}{2} \rho v_\infty^2 \sin 2\alpha
\]


\begin{wrapfigure}{l}{5cm}
\vspace{-20pt}
\begin{tikzpicture}
	\draw [->] (-2, 0) -- (2, 0) node[below] {$x$};
	\draw [->] (0, -2) -- (0, 2) node[left] {$y$};
    \draw [ultra thick] (-1, 0) node[below] {$-a$} --++(2, 0) node[below] {$a$};
    \draw [->, thick] (-.5, 0) --++ (130 : 1) node[above] {$\pmb F$};		
    \filldraw (-.5, 0) circle(2pt) node[above = 5pt] {$x_c$};
	\draw [->, thick] (-2, -1.5) --++ (40 : 1) node [midway, above] {$V$};
	\draw [dashed] (-2, -1.5) --++ (.7, 0);
	\draw [blue] (-2, -1.5) ++ (.3,0) arc (0 : 40 : .3) node [midway, right] {$\alpha$};
					
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
Обозначим точку приложения силы за $x_c$, тогда плечо силы равно $x_c\cos\alpha$. Воспользуемся выражением (20.63) и запишем выделим выражение для силы:

\[
L = -\underbrace{2\pi a \rho v_\infty^2 \sin\alpha}_{|\pmb F|} \cdot \frac{1}{2} a \cos\alpha = |\pmb F| \cdot x_c \cos\alpha
\]

Таким образом получаем, что $x_c = -\frac{a}{2}$

Значит точка приложения силы левее центра масс, и тогда при обтекании под маленьким углом атаки положение пластинки неустойчиво.

\subsection{Профили Жуковского.}

Хотим конформное отображение, чтобы передняя кромка была тупой, а задняя острой (как у современных крыльев самолетов)

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	\draw [->] (-2, 0) -- (2, 0) node[below] {$x$};
	\draw [->] (0, -2) -- (0, 2) node[left] {$y$};

    \draw [ultra thick] (-1, 0) --++(2, 0);
    \filldraw (-1, 0) circle(1pt) node[below] {$-2c$} node[left = 5pt, above] {$D$};
    \filldraw (1, 0) circle(1pt) node[below] {$2c$} node[left = 10pt, above] {$B$};
    \draw [thick] (-1, 0) -- (.5, 1) node[midway, above] {$r_2$} -- (1, 0) node[midway, above] (r) {};
    \node[right] at (r) {$r_1$};
    \filldraw (.5, 1) circle(1pt) node[above] {$A$};
    \draw[blue, thick] (-.5, 0) arc(0:{atan(2/3)}:.5) node[midway, right] {$\alpha_2$};

    \draw[blue, thick] (1.4, 0) arc(0:{180-atan(2)}:.4) node[midway, right] {$\alpha_1$};
	
	\draw (1,1.5) circle (0.3) node [] {$z$};
	\draw [thick, <-]  (2.2, 1.3) to[in=150, out = 30]
				node [midway, above] {$z = \zeta + \frac{c^2}{\zeta}$} 		(4.8, 1.3);
				
	\begin{scope}[shift={(7,0)}]
    \pgfmathsetmacro{\O}{(1.1^2-.9^2)^(1/2)};
		\draw [->] (-2,0) -- (2,0) node[below] {$\xi$};
		\draw [->] (0,-2) -- (0,2) node[left] {$\eta$};
		\draw [thick, blue] (0,0) circle (.9);
        \draw [thick, black] (0, \O) circle (1.1);
        \filldraw (0, \O) circle(1pt) node[right] {$\varkappa i$};
		\draw (2,1.5) circle (0.3) node [] {$\zeta$};

        \filldraw ({1.1*cos(60)}, {\O + 1.1*sin(60)}) circle(1pt) node[above] {$A'$};
		
        \filldraw (.9, 0) circle(1pt) node[below = 5pt, right] {$c$} node[right = 10pt, above] {$B'$};
        \filldraw (-.9, 0) circle(1pt) node[below = 5pt, left] {$-c$} node[left = 10pt, above] {$D' \ $};
	\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Когда переводили в пластину, параметры в преобразовании Жуковского были следующие: $R = \frac{a}{2} = c$

Теперь нарисуем, окружность, проходящую через точки $c$ и $-c$, но с центром в точке $i\varkappa$.

Из преобразования Жуковского (20.43) получаем, что

\begin{equation}
\frac{z - 2c}{z + 2c} = \frac{\zeta + \frac{c^2}{\zeta} - 2c}{\zeta + \frac{c^2}{\zeta} + 2c} = \left( \frac{\zeta - c}{\zeta + c}\right)^2
\end{equation}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 1.4]
    \pgfmathsetmacro{\O}{(1.1^2-.9^2)^(1/2)};
    \pgfmathsetmacro{\Ax}{1.1*cos(60)};
    \pgfmathsetmacro{\Ay}{\O + 1.1*sin(60)};
    \pgfmathsetmacro{\bb}{atan(\Ay/(\Ax + .9))};
    \pgfmathsetmacro{\ba}{asin( 1.8/((.9-\Ax)^2 + \Ay^2)^(1/2) * sin(\bb))};
		\draw [->] (-2,0) -- (2,0) node[below] {$\xi$};
		\draw [->] (0,-1) -- (0,2.2) node[left] {$\eta$};
        \draw [thick, black] (0, \O) circle (1.1);
        \filldraw (0, \O) circle(1pt) node[right] {$\varkappa i$};

        \filldraw (\Ax, \Ay) circle(1pt) node (A) {};
        \node [above] at (A) {$A'$};
        \draw [thick] (-.9, 0) -- (\Ax, \Ay) node[midway, left] {$\rho_2$} -- (.9, 0) node[midway, left = 0pt] {$\rho_1$};
        \draw [dashed, thick] (.9, 0) -- ({\Ax + 1.8}, \Ay);

        %\beta 1 - \beta 2
        \draw[thick, red]({.9+\Ax*.25 + .9*.25 }, {.25* \Ay}) arc(\bb:{\bb+\ba}:{.55});
        \draw[thick, red]({.9+\Ax*.25 + .9*.25 }, {.25* \Ay}) arc(\bb:0:{.55});

        \draw[thick]({.9+\Ax*.25*.5 + .9*.25*.5 }, {.25* \Ay*.5}) arc(\bb:{\bb+\ba}:{.55*.5});
        \draw[thick]({.9+\Ax*.3*.5 + .9*.3*.5 }, {.3* \Ay*.5}) arc(\bb:{\bb+\ba}:{.65*.5});
		
        %\beta 1
        \draw[thick] ({-.9+(\Ax+.9)*5/6}, {\Ay*5/6}) arc({180+\bb}:{180+\bb+\ba}:.35);
        \draw[thick] ({-.9+(\Ax+.9)*47/60}, {\Ay*47/60}) arc({180+\bb}:{180+\bb+\ba}:.45);
        \node[red] at ({\Ax/2}, {\Ay*5/8}) {};
        \node[red] at ({.9 + \Ax*2/3}, {\Ay/2}) {$\beta_1$};

        \filldraw (.9, 0) circle(1pt) node[below = 5pt, right] {$c$};
        \filldraw (-.9, 0) circle(1pt) node[below = 5pt, left] {$-c$};
        \filldraw (0, 0) circle(1pt) node[below right] {$O$};
        %\beta 2
        \draw[blue, thick](-.4, 0) arc(0:\bb:.5) node[midway, right] {$\beta_2$};
        \draw[blue, thick](1.7, 0) arc(0:\bb:.8) node[midway, right] {$\beta_2$};

        \filldraw (0, {1.1 + \O}) circle(1pt) node[above left] {$E'$};
        \filldraw (0, {- 1.1 + \O}) circle(1pt) node[below left] {$F'$};

	\draw [thick, ->]  (2.4, 1.3) to[in=150, out = 30] (5, 1.3);
				
	\begin{scope}[shift={(7,1)}]
    \pgfmathsetmacro{\r}{1};
    \pgfmathsetmacro{\R}{1.25*\r};
    \pgfmathsetmacro{\o}{(\R*\R - (.5 - \R)^2)^(1/2)};
    \pgfmathsetmacro{\Ax}{\R*sin(20)};
    \pgfmathsetmacro{\Ay}{\R*cos(20) - (\R - .5)};
		\draw [->] (-2,0) -- (2,0) node[below] {$x$};
		\draw [->] (0,-2) -- (0,1) node[left] {$y$};
		\draw [thick, blue] (0, {.5*\r - \R}) circle (\R);

        \draw [thick] (\o, 0) -- (\Ax, \Ay) node[right = 7pt] {$r_1$}-- (-\o, 0) node[midway, above=-2pt] {$r_2$};

        \filldraw (\o, 0) circle(1pt);
        \filldraw (-\o, 0) circle(1pt);
        \filldraw (\Ax, \Ay) circle(1pt) node[above] {$A$};
        \filldraw (0, .5*\r) circle(1pt);
        \node[left] at (0, .65*\r) {$E$};
        \node[right] at (0, .65*\r) {$F$};
        \node[right] at (0, .2*\r) {$2i\varkappa$};
	\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Поймем, во что перейдет новая окружность. Выберем точку $A'$ на окружности.

Запишем все через векторы:
\[
\left\{
\begin{aligned}
&\pmb{OA'} = \pmb{OB'} + \pmb{B'A'}\\
&\pmb{OA'} = \pmb{OD'} + \pmb{D'A'}
\end{aligned}
\right.
\quad \Rightarrow \quad
\left\{
\begin{aligned}
&\zeta_{A'} = c + \rho_1 e^{i\beta_1}\\
&\zeta_{A'} = -c + \rho_2 e^{i\beta_2}
\end{aligned}
\right.
\]
\[
\left\{
\begin{aligned}
&\pmb{OA} = \pmb{OB} + \pmb{BA}\\
&\pmb{OA} = \pmb{OD} + \pmb{DA}
\end{aligned}
\right.
\quad \Rightarrow \quad
\left\{
\begin{aligned}
&z_{A} = 2c + r_1 e^{i\alpha_1}\\
&z_{A} = -2c + r_2 e^{i\alpha_2}
\end{aligned}
\right.
\]

Подставляем в выражение (20.66):

\[
\frac{r_1 e^{i\alpha_1}}{ r_2 e^{i\alpha_2} } = \left( \frac{ \rho_1 e^{i\beta_1} }{ \rho_2 e^{i\beta_2} }\right)^2 \quad \Rightarrow \quad \frac{r_1}{r_2} e^{i(\alpha_1 - \alpha_2)} = \left(\frac{\rho_1}{\rho_2}\right)^2 e^{2i(\beta_1 - \beta_2)}
\]

Логарифмируем:

\[
\ln\left( \frac{r_1}{r_2}\right) + i (\alpha_1 - \alpha_2) = 2\ln\left( \frac{\rho_1}{\rho_2}\right) + 2i (\beta_1 - \beta_2)
\]

Получаем, что $\alpha_1 - \alpha_2 = 2(\beta_1 - \beta_2)$. Из этого следует, что точка $A$ лежит на окружности.

Чтобы понять, что это за окружность проследим за точкой $E'$.

\[
\zeta_{E'} = i\left(\varkappa + \sqrt{c^2 + \varkappa^2}\right)
\]

\[
z_E = \zeta_{E'} + \frac{c^2}{\zeta_{E'}} =i \left(\varkappa+ \sqrt{c^2 + \varkappa^2}\right) + \frac{i c^2}{i^2\left(\varkappa + \sqrt{c^2 + \varkappa^2}\right)} \cdot \frac{ \left( \varkappa - \sqrt{c^2 + \varkappa^2} \right) }{ \left(\varkappa - \sqrt{c^2 + \varkappa^2}\right)} = 2i\varkappa
\]

Точно так же поймем куда перейдет точка $F'$. Координата $\zeta_{F'} = i(\varkappa - \sqrt{c^2 + \varkappa^2})$

\[
z_F = \zeta_{F'} + \frac{c^2}{\zeta_{F'}}
=
i \left(\varkappa - \sqrt{c^2 + \varkappa^2}\right) + \frac{i c^2}{i^2\left(\varkappa - \sqrt{c^2 + \varkappa^2}\right)} \cdot \frac{\left(\varkappa + \sqrt{c^2 + \varkappa^2}\right)}{\left(\varkappa + \sqrt{c^2 + \varkappa^2}\right)}
=
2i\varkappa
\]

Получили, что точки $E$ и $F$ перешли в одну. Тогда наша окружность перешла в дугу.

Рассмотри другую окружность, смещенную вдоль гипотенузы на величину $\epsilon$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \pgfmathsetmacro{\R}{2};
    \pgfmathsetmacro{\al}{60};
	\draw [->] (-2, 0) -- (2, 0) node[below] {$x$};
	\draw [->] (0, -2) -- (0, 2) node[left] {$y$};

    \draw [thick] (-1, 0) node[above = -2pt] {$l'$} arc(120:60:\R);

    \draw [thick] (1, 0) to [in =90 , out = 140] (-1.4, -.2) to [out =-90, in = -180] (-1.2, - .4) to [out =0, in = 200] (-.4, 0) to [out = 20, in = -20] (.95, .05);
    \draw (-.5, .75) node {$l$};
	
	\draw (1,1.5) circle (0.3) node [] {$z$};
	\draw [thick, <-]  (2.2, 1.3) to[in=150, out = 30]
				node [midway, above] {$z = \zeta + \frac{c^2}{\zeta}$} (4.8, 1.3);
				
	\begin{scope}[shift={(8,0)}]
    \pgfmathsetmacro{\O}{(1.1^2-.9^2)^(1/2)};
    \pgfmathsetmacro{\X}{.45};
	\pgfmathsetmacro{\e}{.7};
	\pgfmathsetmacro{\g}{atan(.9 / \O)};
		\draw [->] (-2.5,0) -- (2,0) node[below] {$\xi$};
		\draw [->] (0,-2) -- (0,2) node[left] {$\eta$};
        \draw [thick, black] (0, \O) circle (1.1);
		\draw (2,1.5) circle (0.3) node [] {$\zeta$};
        \draw ({1.1*cos(60)}, {\O + 1.1*sin(60)}) node[above] {$L'$};
        \draw [blue, <->] (0, \O) to node [pos = .7, right] {$\epsilon$} ++ (90 + \g : \e) coordinate (OO);
        \draw [blue] (OO) circle ( {1.1 + \e} );
        \draw [blue, thin, ->] (OO) to ++ (0, 2) node [left] {$\eta_1$};
        \draw [blue, thin, ->] (OO) to ++ (2.5, 0) node [below] {$\xi_1$};
        \draw [blue] (OO) ++ (60 : {1.1 + \e} ) node[above] {$L$};

        \draw [dashed] (0, \O) to (.9, 0);
        \draw [red, ->] (OO) ++ (\g - 90 : \e + .2) arc (\g - 90 : 0 : \e +.2) node [midway, right] {$\beta$};
		\filldraw (0, \O) circle(1pt) node[left = .1] {$\varkappa i$};
		\filldraw[blue] (OO) circle(1pt);
        \filldraw (.9, 0) circle(1pt) node[right = 10pt, above] {$B'$} node[below right] {$c$};
        \filldraw (-.9, 0) circle(1pt) node[left = 10pt, above] {$D' \ $};

    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}


Новый образ охватывает наш старый образ и касается его в точке $c$. Таким образом новый образ будет напоминать крыло. Окружность $L$ называется окружностью Жуковского, а профиль ~--- профилем Жуковского.

$\varkappa$ описывает профиль, а $\epsilon$ ~--- толщину.
От тройки параметров $c, \varkappa, \epsilon$ перейдем к удобным параметрам $c, \frac{\varkappa}{c}, \frac{\epsilon}{c}$

\subsection{Решение задачи об обтекании профиля Жуковского.}

Уже знаем все об обтекании цилиндра, когда центр координат и центр цилиндра совпадают. Надо сделать переход в новую систему координат.

Радиус второго цилиндра $R = \epsilon + \sqrt{c^2 + \varkappa^2}$.

Системы координат связаны просто смещением на вектор. Комплексное число $O$ можно представить как сумму $i\varkappa$ и комплексного числа с аргументом $\beta$

\begin{equation}
\zeta_1 = \zeta - \left(i\varkappa + \epsilon e^{i(\pi - \beta)}\right) = \zeta - g
\end{equation} 